\chapter*{AGRADECIMIENTOS}
\addcontentsline{toc}{chapter}{AGRADECIMIENTOS} 

Me gustaría agradecer, en primer lugar, a ese ser superior al que algunos llaman Dios, y otros, simplemente, no sabemos cómo llamarlo. A mi familia, que siempre me ha apoyado en mis metas y mis locuras. A mi papá y a mi mamá por estar siempre pendientes de mi formación académica y personal. A Giselle por todo su cariño y su apoyo incondicional, por siempre creer en mi y por hacer que mi último semestre fuera inolvidable y el mejor de toda la carrera, tú haces que todo valga la pena. A mi tutor, el Prof. Wilmer Pereira, y a mi amigo el Ing. Carlos Pérez, por su apoyo incondicional durante la realización de este trabajo a nivel práctico y a nivel conceptual. Sin ustedes, nada de esto habría sido posible.

También me gustaría agradecer a quienes me acompañaron semestre a semestre, mis amigos Gerardo Barcia, Jonathan Trujillo, Khaterine Castellano, Viviana Trujillo, Ronald Oribio y Freddy Florenca. A los profesores Carlos Barroeta, Lúcia Cardoso, Rodolfo Campos y Darío León, sin sus enseñanzas me sentiría inseguro trabajando en la calle en cualquier área de la carrera. Al Prof. Ricardo Casanova por brindarme su amistad durante los últimos semestres y a mis alumnos de preparaduría, especialmente a Marcos Ackerman, Aileen Posadas, Héctor Sam y Juan Francisco Perozo, fue más lo que ustedes me dejaron a mi que lo que yo dejé en ustedes.

A todos quienes, de alguna u otra manera me ayudaron,
Muchas Gracias.


\begin{flushright}
\textit{Israel Fermín Montilla}
\end{flushright}
